Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui perbedaan self-compassion 
pada perempuan bekerja yang sudah menikah dan perempuan bekerja yang 
belum menikah di PT  X  Purwakarta. Pemilihan sampel menggunakan metode 
purposive sampling. Jumlah sampel dalam penelitian ini adalah 150 orang yang 
terdiri dari 75 perempuan bekerja yang sudah menikah dan 75 perempuan 
bekerja yang belum menikah. Metode penelitian yang digunakan adalah metode 
diferensial.  
Alat ukur yang digunakan merupakan terjemahan dari alat ukur asli yang 
diciptakan oleh Dr. Kristen Neff (2003) dan diterjemahkan kedalam bahasa 
Indonesia oleh Missiliana Riasnugrahani, M.Si.,Psik (2013) kemudian 
diterjemahkan kembali ke dalam bahasa Inggris oleh Eveline Sarintohe, M.Si dan 
disetujui oleh Dr. Kristen Neff. Alat ukur ini terdiri dari 26 item. Data yang 
diperoleh diolah menggunakan Pearson program SPSS 20.0.  
Berdasarkan pengolahan data secara statistik, diperoleh nilai signifikansi 
self-compassion adalah 0,430. Hasil tersebut menunjukan bahwa nilai 
signifikansi (0,430) nilainya lebih besar daripada nilai ? (0.05), artinya tidak 
terdapat perbedaan antara self-compassion pada perempuan bekerja yang sudah 
menikah dan yang belum menikah. Saran peneliti adalah menambahkan faktor 
lain yang lebih menunjang. 
 Kata kunci: self-compassion, metode diferensial, perempuan bekerja yang 
sudah menikah, perempuan bekerja yang belum menikah.  
This research conducted to acknowledge the differences of self-compassion 
between career woman whose married and single career woman at the  X  
Company Purwakarta. The sample chosen with the purposive sampling. The total 
samples are 150 (75 career woman already married, and 75 career woman still 
singles). The research method used is the differential method.   
The translation of measuring instrument is translated ftom the original that 
have been created by Dr. Kristen Neff (2003) and translated into Indonesian by 
Missiliana Riasnugrahani, M.Si.,Psik (2013) then back to English by Eveline 
Sarintohe, M.Si and the measurement was sent back and approved by Dr. Kristen 
Neff. This measuring istrument consists of 26 items. The data were analyzed and 
processed with pearson using the SPSS 20.0 programs.  
The 2-tailed significance value obtained from the analysis was 0.430 with 
an ? of 0.05, that means there is no differences between self-compassion of the 
career woman whose married ad single. The suggestions that can be given by the 
observer is adding more factors that can be more supportive. 
Keywords: self-compassion, the differential method, career woman whose 
married, single career woman.  
Menurut Santrock memasuki perkembangan masa dewasa adalah ketika 
individu memiliki kemandirian ekonomi dan kemandirian dalam membuat 
keputusan secara luas tentang karir, nilai-nilai, hubungan keluarga dan gaya 
hidup. Ini adalah dua kriteria yang diajukan sebagai permulaan dari masa dewasa. 
Bagi individu memenuhi tuntutan karir dan menyesuaikan diri dengan peran yang 
baru adalah penting dalam perkembangan orang dewasa pada saat ini (Heise, 
1991; Smither,1988 dalam Santrock). Seiring dengan perkembangan zaman dan 
pertumbuhan ekonomi yang pesat, para perempuan terdorong untuk terjun 
langsung dalam dunia profesional dengan bekerja, disamping itu juga untuk ikut 
serta dalam pemenuhan kebutuhan rumah tangga. Dalam era global sekarang ini, 
ilmu pengetahuan dan teknologi pun berkembang dengan pesatnya yang 
menyebabkan semakin terkikisnya sekat-sekat yang memisahkan antara laki-laki 
dan perempuan untuk bekerja.  
Perempuan pada zaman sekarang ini sudah bisa dengan bebas menempuh 
pendidikan setinggi-tingginya dan ketersediaan lapangan pekerjaan untuk 
perempuan pun sudah banyak, sehingga memberikan peluang yang besar bagi 
perempuan untuk terjun langsung dalam dunia kerja. Tidak heran bila semakin 
meningkat angka perempuan bekerja, demikian pula pada perempuan yang sudah 
berkeluarga.  
Perempuan yang berkeluarga umumnya mengombinasikan tugas sebagai ibu 
dengan kegiatan bekerja, karena bekerja juga merupakan bagian dari kehidupan 
perempuan (Crawford & Unger, 2000).  Terdapat beberapa alasan para perempuan 
untuk ikut bekerja, diantaranya adalah untuk mendapatkan penghasilan tambahan 
bagi keluarga, sarana aktualisasi diri, atau sekedar menambah pertemanan dan 
hubungan sosial di luar lingkup rumah tangga. Perempuan yang bekerja pada 
dasarnya memiliki konsekuensi positif maupun negatif khususnya karena harus 
menjalani peran sebagai istri, ibu sekaligus pekerja. Dari peran seorang 
perempuan sebagai istri, ibu dan pekerja memiliki tuntutan yang berbeda-beda 
dan tidak jarang dari tuntutan tersebut dapat menimbulkan tekanan yang berimbas 
negatif bagi hubungan suami-istri dan perkembangan anak (Hoffman & Nye, 
1984).  
Tidak ditemukan data statistik yang memaparkan secara jelas mengenai 
jumlah perempuan yang bekerja di Indonesia.  Berdasarkan data statistik terakhir 
yaitu pada bulan Agustus 2012 dari Pusat Data dan Informasi Ketenagakerjaan 
menyebutkan jumlah penduduk perempuan bekerja yang berada di Jawa Barat 
dari umur 15 - >55 tahun ada sebanyak 6.146.932 orang dari total penduduk Jawa 
Barat yang bekerja sebanyak 18.321.108 orang. Untuk data statistika jumlah 
perempuan yang bekerja dari umur 15 - >55 tahun di Kabupaten Purwakarta 
sebanyak 127.857 orang dari jumlah total pekerja yang ada di Kabupaten 
Purwakarta sebanyak 375.959 orang. Jadi ada sekitar kurang lebih 34% 
perempuan yang bekerja di Purwakarta. 
(http://pusdatinaker.balitfo.depnakertrans.go.id/) 
PT  X  di Purwakarta adalah perusahaan yang bergerak dibidang peralatan 
elektrik seperti kawat dan kabel untuk bagian dalam dari perangkat listrik dan 
elektronik, misalnya untuk printer. Sebagian besar pekerjanya sekitar 700 orang 
dari 1000 pegawai adalah perempuan, dengan hari kerja Senin sampai Sabtu. 
Waktu bekerja sebanyak depalan jam untuk hari Senin sampai Jumat, jadwal  
kerja terbagi dua shift yaitu pukul 06.00-14.00 dan 14.00-22.00. Sedangkan waktu 
kerja untuk hari Sabtu sebanyak lima jam, jadwal kerja juga terbagi dua shift yaitu 
pukul 06.00-11.00 dan 11.00-16.00. Pekerja dalam satu bulan bergantian 
mendapatkan jadwal lembur, waktu bekerjanya sebanyak 12 jam, jadwal kerjanya 
juga dibagi dua shift yaitu pukul 06.00-18.00 dan 18.00-06.00. Selama jam kerja, 
pekerja tidak diperbolehkan membawa dan menggunakan telepon genggam. 
Jadwal kerja inilah yang dapat menyita waktu bersama keluarga dan waktu untuk 
dirinya sendiri baik untuk perempuan bekerja yang sudah menikah dan yang 
belum menikah. Selanjutnya dalam pemaparan perempuan bekerja yang sudah 
menikah dan yang belum menikah di PT  X  Purwakarta akan disebut responden.  
Berdasarkan survai awal yang dilakukan oleh peneliti pada 10 orang 
perempuan bekerja yang sudah menikah, alasan utama seluruh responden bekerja 
adalah untuk menyukupi kebutuhan ekonomi keluarga, guna menutupi kebutuhan 
anak. Selain menambah penghasilan, ada tiga dari 10 responden perempuan 
bekerja yang sudah menikah memiliki alasan bekerja untuk menambah 
pengalaman. Para suami responden sangat mendukung kegiatan bekerja istrinya. 
Tetapi disisi lain, pilihan untuk bekerja ini bukan tanpa risiko atau konsekuensi 
yaitu pada saat responden bekerja, waktu bersama suami, keluarga dan anak-
anaknya pun berkurang, begitu juga dengan waktu untuk diri responden itu sendiri 
tentunya akan berkurang. Selama responden bekerja, anak-anak harus dititipkan 
pada orang lain atau sanak keluarganya. Ini artinya responden tidak bisa 
mendampingi anak-anaknya setiap saat karena harus bertanggungjawab juga pada 
pekerjaannya. Para responden menitipkan anak-anaknya pada orangtua (nenek), 
mertua, adik atau kakak kandung dan kakak iparnya. Sekalipun telah menitipkan 
anak-anaknya kepada sanak keluarga, tetap saja responden memiliki rasa was-was 
akan keadaan anak-anaknya terlebih jika saat ditinggal bekerja, anak sedang sakit.  
Hasil survai awal yang telah dilakukan oleh peneliti terhadap 10 responden 
perempuan bekerja yang sudah menikah di PT  X  Purwakarta, pengalaman yang 
dialami oleh dua dari 10 responden yaitu ketika suami atau anaknya sakit lalu 
responden harus tetap pergi bekerja, walaupun pada awalnya responden memiliki 
perasaan khawatir,cemas, merasa dirinya memiliki kekurangan dalam hal waktu 
tapi perasaaan tersebut tidak berlangsung lama karena dua responden ini yakin 
bahwa meninggalkan keluarga untuk bekerja dengan tujuan yang baik, yaitu untuk 
memenuhi kebutuhan keluarga, sehingga ia tidak terlalu merasa bersalah pada 
dirinya.  
Sedangkan delapan dari 10 responden yang sudah menikah mengalami 
pengalaman yang sama yaitu pengalaman ketika anak, suami atau keluarga ada 
yang sedang sakit, responden tidak dapat menemani karena harus tetap pergi 
bekerja, ada perasaan sedih, kecewa, menyesal, merasa bersalah, dan merasa 
dirinya memiliki ketidaksempurnaan fleksibillitas waktu dalam hal mengurus 
keluarga, terutama karena harus tetap meninggalkan suami atau anak-anaknya 
yang sedang sakit. Adapun satu dari delapan responden ini pernah merasakan 
pengalaman saat anak harus masuk rumah sakit karena muntaber, namun tidak 
dapat mendampinginya di rumah sakit karena tidak mendapat izin untuk 
meninggalkan pekerjaan. Ada juga satu responden lainnya tidak bisa 
mendampingi anaknya ketika pertama kali masuk sekolah, sehingga membuatnya 
sedih, sementara anak yang bersangkutan mengeluhkan ingin ditemani.  
Survai awal yang dilakukan peneliti pada 10 orang perempuan bekerja yang 
belum menikah di PT  X  Purwakarta. Alasan utama dari 10 responden bekerja 
adalah untuk memenuhi kebutuhan hidup, selain itu ada alasan-alasan lain 
diantaranya, dua dari 10 responden memiliki alasan untuk bekerja adalah ingin 
mendapatkan pengalaman, dua responden lain memiliki alasan bekerja untuk 
membantu keluarga dan satu responden lain alasan bekerja karena tidak memiliki 
bakat berwirausaha maka dari itu ia memilih untuk bekerja di perusahaan. Seluruh 
responden perempuan bekerja yang belum menikah ini pernah mendapatkan 
jadwal lembur.  
Kegiatan sehari-hari yang dilakukan tujuh dari 10 responden hanyalah 
bekerja, sedangkan ada beberapa responden yang memiliki kegiatan lain selain 
bekerja di perusahaan yaitu, satu dari 10 responden mengajar les membaca untuk 
anak-anak TK pada malam harinya, selain itu satu dari 10 responden lainnya 
melakukan kegiatan berjualan. Para orang tua dari 10 responden seluruhnya 
mendukung kegiatan bekerja para responden, namun tujuh dari 10 responden 
pernah diprotes oleh orangtuanya karena hari libur masih saja masuk kerja, waktu 
berkumpul bersama keluarga khususnya orangtua semakin sedikit jika hari libur 
masih dipakai responden untuk bekerja, terkadang orangtua juga selalu khawatir 
jika responden kerja lembur atau pulang malam. Sedangkan tiga dari 10 
responden  tidak pernah diprotes oleh orangtuanya karena orangtua sangat 
mengerti tanggungjawab responden terhadap pekerjaannya dan sudah 
menganggap responden telah dewasa jadi bisa mengatur kehidupannya sendiri.  
Dalam rutinitas sehari-hari dua dari 10 responden tidak merasa jenuh 
menjalaninya, responden cenderung menikmati rutinitas kegiatan sehari-harinya. 
Sedangkan untuk delapan dari 10 responden pernah merasa jenuh dengan rutinitas 
kesehariannya, alasan para responden merasa jenuh antara lain karena bosan 
dengan rutinitas yang sama setiap harinya, jenuh karena kerjaan banyak dan harus 
cepat diselesaikan. Tapi disisi lain para 10 responden yang belum menikah ini 
merasa menikmati pekerjaanya karena lingkungan pekerjaan yang nyaman, hasil 
dari kerja juga bermanfaat bagi kehidupannya dan para responden juga selalu 
bersyukur memiliki pekerjaan dimana saat sekarang ini mendapatkan pekerjaan 
itu sulit. Para 10 responden ini merasa waktunya tersita untuk bekerja, waktu 
bersama keluarga dan waktu untuk diri sendiri semakin sedikit, apalagi jika 
responden diharuskan memakai waktu liburnya untuk lembur. 
Dalam pekerjaannya, delapan dari 10 responden pernah melakukan kesalahan 
pada saat bekerja, responden merasa telah lalai, merasa gagal dan bersalah karena 
tidak bisa teliti dalam mengerjakan tugasnya, sehingga membuat responden 
mendapatkan teguran dari atasannya. Namun para responden tidak lama 
merasakan perasaan tersebut, setelah diberikan teguran mereka akan lebih teliti 
dan berhati-hati dalam melakukan kegiatannya, mereka juga merasa kesalahan 
yang mereka buat juga pernah dilakukan oleh para pekerja perempuan lainnya. 
Sedangkan dua dari 10 responden merasa tidak pernah melakukan kesalahan 
dalam pekerjaannya.   
Pengalaman-pengalaman seperti itulah yang sering dialami oleh para 
responden baik itu perempuan bekerja yang sudah menikah dan yang belum 
menikah. Para responden memiliki ikatan kerja yang ketat, yang 
mengharuskannya tetap melakukan tanggung jawab sebagai pekerja sesuai dengan 
jam kerjanya. Ikatan kerja yang ketat dimaksudkan adalah aturan yang sudah jelas 
ditetapkan oleh pihak perusahaan mengenai izin, perusahaan tidak selalu dengan  
mudah memberikan izin untuk tidak masuk kerja, adanya konsekuensi 
pemotongan gaji apabila responden tidak masuk kerja atau terlambat datang, tidak 
boleh menggunakan telepon genggam selama bekerja dan waktu kerja untuk 
lembur setiap bulannya selama 12 jam. Kenyataan itu tidak terelakkan, mau tidak 
mau harus dipenuhi oleh para responden, mengingat responden tetap perlu 
memertahankan pekerjaan karena memerlukan tambahan penghasilan. Munculnya 
rasa bersalah, cemas, kecewa dan merasa diri memiliki ketidaksempurnaan akibat 
telah meninggalkan anak dan keluarga untuk bekerja dan menyerahkan perawatan 
anaknya pada orang lain atau mengalami kegagalan dalam pekerjaan yaitu 
melakukan kesalahan.   
Adapun artikel-artikel yang membahas tentang perasaan bersalah terhadap 
anak yang dialami ibu bekerja, salah satunya mengungkapkan bahwa perasaan 
bersalah muncul karena anak akan berkembang lebih baik bila mendapatkan 
banyak belaian, cinta, kasih sayang, perawatan dan perhatian sepanjang hari dari 
ibunya. Namun untuk ibu yang bekerja tidak bisa melakukannya setiap saat, 
karena ada tanggung jawab pekerjaan, sehingga harus melimpahkan masalah 
pengasuhan dan perawatan anak ketika bekerja pada orang lain 
(http://www.tabloidnova.com/Nova/Keluarga).  
Tanggungjawab responden perempuan bekerja yang sudah menikah di 
Perusahaan sebagai pekerja dan pekerjaan rumah yang harus diselesaikan ketika 
responden pulang kerja, kedua kegiatan tersebut akan menyita waktu, sehingga 
responden tidak memiliki waktu luang untuk dirinya sendiri maupun waktu lebih 
untuk suami dan anak. Responden memiliki kegiatan yang kompleks yaitu antara 
kegiatan bekerja dan kegiatan mengurus rumah tangga. Responden mengharuskan 
dirinya meninggalkan anak-anaknya ketempat kerja setiap hari, tanpa dapat 
memilih keadaan yang tengah dihadapi anak. Adakalanya anak, suami sedang 
sakit sehingga sangat membutuhkan kehadiran responden. Keadaan ini dapat 
menimbulkan perasaan bersalah, cemas, khawatir terhadap kondisi keluarga 
dirumah dan dapat menjadi penderitaan akan ketidaksempurnaan tersendiri bagi 
responden perempuan bekerja yang sudah menikah. Sedangkan untuk perempuan 
bekerja yang belum menikah memiliki tanggungjawab yang lebih sedikit 
dibandingkan dengan perempuan bekerja yang sudah menikah, perempuan bekerja 
yang belum menikah dapat lebih fokus pada tanggungjawab atas pekerjaannya, 
sehingga ketika mereka pulang sehabis bekerja mereka bisa langsung beristirahat, 
perempuan bekerja yang belum menikah pun akan kekurangan waktu bersama 
keluarganya karena sebagian waktunya dihabiskan untuk bekerja dan apabila 
perempuan bekerja yang belum menikah melakukan kesalahan dalam pekerjaan 
maka responden akan merasa gagal dalam mengemban tanggungjawab.  
Self-compassion akan melihat dirinya sebagai perempuan bekerja dan 
membandingkan dengan perempuan lain yang mengalami hal serupa, sehingga 
fenomena-fenomena itu dapat dimaklumi dan bukan sebagai dasar untuk 
menyalahkan diri sendiri dan menganggap perempuan pekerja lain tidak pernah 
mengalami fenomena-fenomena  tersebut. Self-compassion juga membantu para 
responden untuk menghargai dirinya sendiri, bukan berarti seorang perempuan 
bekerja yang selalu menitipkan anaknya pada orang lain, tidak menyayangi anak-
anaknya, melainkan maksud dan tujuan pun untuk memenuhi semua kebutuhan 
anaknya.  
Self-compassion (Neff, 2003) didefinisikan sebagai keterbukaan dan 
kesadaran individu terhadap penderitaan diri sendiri, tanpa menghindar dari 
penderitaan itu, memberikan pemahaman dan kebaikan terhadap diri sendiri 
ketika menghadapi penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan tanpa 
menghakimi diri, serta melihat suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami 
semua manusia. Self-compassion dapat membawa pengaruh yang positif dalam 
kehidupan seseorang, antara lain akan meningkatkan indeks kepuasaan hidup, 
emotional intelligence yang lebih baik, kebijaksanaan, kebahagiaan, rasa 
optimistis, inisiatif personal, rendahnya tingkat depresi, rasa cemas dan takut akan 
kegagalan (Neff, 2009). Self-compassion memiliki tiga komponen yaitu self-
kindness, common humanity, dan mindfulness.  
Self-compassion mencakup  memahami dan baik terhadap diri ketika sedang 
mengalami penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan tanpa menghindar dan 
menghakimi diri sendiri. Apabila responden sedang mengalami suatu penderitaan, 
kegagalan atau ketidaksempurnaan terhadap diri, self-compassion akan membuat 
responden bersikap menerima dan memahami penderitaan, kegagalan ataupun 
ketidaksempurnaan tersebut tanpa harus menyalahkan diri sendiri, dan self-
compassion akan membuat responden dapat melihat bahwa penderitaan yang 
dialaminya dapat pula dialami oleh orang lainnya.  
Komponen yang pertama dari self-compassion adalah self-kindness, merujuk 
pada seberapa besar kemampuan untuk bersikap baik dan memahami diri sendiri 
tanpa melakukan penilaian atau self-criticisim terhadap kekurangan, kegagalan, 
dan pengalaman yang menyakitkan (Neff, 2003). Self-kindness akan membuat 
responden tidak mengeritiki diri pada saat menghadapi kekurangan, kegagalan 
atau ketidaksempurnaan dan pengalaman yang menyakitkan, self-kindness juga 
akan menuntun responden bersikap baik terhadap diri dan menyoba memahami 
apa yang sedang dialaminya. Ketika aturan-aturan yang ketat di perusahaan 
menimbulkan masalah tertentu, misalnya ketika responden perempuan bekerja 
yang sudah menikah ataupun yang belum menikah membutuhkan izin untuk tidak 
masuk kerja karena anak atau keluarga ada yang sakit namun ternyata dari pihak 
perusahaan tidak mengizinkan, self-kindness juga akan membuat responden 
menerima keputusan karena tidak mendapatkan izin kerja dan menyoba bersikap 
baik terhadap diri sendiri dengan tidak mengeritik diri. Mungkin beberapa 
perempuan bekerja yang sudah menikah akan bersikap lebih keras terhadap 
dirinya karena tidak mendapatkan izin untuk menemani anak atau suami yang 
sedang sakit dirumah, akan bersikap lebih mengeritiki diri dan merasa bersalah  
karena tidak bisa menjadi ibu yang dapat menemani anaknya setiap saat. 
Sedangkan untuk para perempuan bekerja yang belum menikah mungkin lebih 
dapat bersikap baik terhadap dirinya, lebih bisa dapat menerima keputusan 
perusahaan yang tidak mengizinkannya untuk tidak bekerja, sehingga tidak 
mengeritiki diri sendiri, walaupun mungkin ada perasaan khawatir pada 
keluarganya yang sedang sakit namun perempuan bekerja yang belum menikah 
akan dapat bersikap baik terhadap dirinya dan lebih dapat memberikan pengertian 
terhadap dirinya.  
Komponen yang kedua adalah common humanity, merujuk pada seberapa 
besar kemampuan untuk melihat suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami 
semua manusia, bukan hanya dialami oleh dirinya sendiri (Neff, 2003). Common 
humanity akan membantu responden melihat suatu kejadian baik itu kegagalan 
ataupun ketidaksempuraan yang dimiliki diri dapat juga dialami atau dimiliki oleh 
orang lain. Misalnya ketika responden perempuan bekerja yang sudah menikah 
dan yang belum menikah dihadapkan pada situasi kerja yang tidak boleh 
membawa dan mempergunakan telepon genggam sehingga responden selama 
bekerja tidak bisa mengetahui keadaan di rumah, baik itu dihubungi ataupun 
menghubungi. Perempuan bekerja yang sudah menikah akan lebih khawatir 
dengan keadaan di rumah dan lebih tidak bisa berkonsentrasi karena terus 
memikirkan keadaan rumah khususnya anak dibandingkan dengan perempuan 
bekerja yang belum menikah.  
Perempuan bekerja yang sudah menikah akan lebih sulit untuk melihat 
keadaan sekitarnya karena terfokus pada kekhawatirannya terhadap anak dirumah 
dan merasa lebih memiliki kekurangan dan ketidaksempurnaan sebagai ibu, 
sehingga memunculkan rasa malu untuk berbagi kepada perempuan bekerja 
lainnya di perusahaan karena merasa tidak berguna. Di perusahaan pun jumlah 
pekerja perempuan yang sudah menikah lebih sedikit jumlahnya di bandingkan 
dengan perempuan bekerja yang belum menikah. Hal ini pun membuat 
perempuan bekerja yang sudah menikah tidak langsung dapat  memaklumi hal 
tersebut karena tidak dapat melihat bahwa teman-teman kerja yang lainnya pun 
mengalami hal yang sama. Sedangkan di perusahaan jumlah perempuan bekerja 
yang belum menikah lebih banyak dibandingkan jumlah perempuan bekerja yang 
sudah menikah, membuat para responden perempuan bekera yang belum menikah 
lebih cepat dapat melihat keadaan sekitarnya bahwa aturan tidak boleh membawa 
telepon genggam itu diberlakukan untuk seluruh pegawai, dan perempuan bekerja 
yang belum menikah dapat melihat perempuan bekerja lainnya pun merasakan 
yang sama.  
Komponen yang ketiga adalah mindfulness, merujuk pada seberapa besar 
kemampuan untuk menyadari dan menghadapi perasaan yang dirasakan saat 
mengalami suatu kegagalan atau pengalaman yang menyakitkan, tanpa menekan 
atau melebih-lebihkan perasaannya itu (Neff, 2003). Mindfulness akan membantu 
responden tidak melebih-lebihkan perasaan dan dapat menghadapi ketika 
mengalami kegagalan, ketidaksempurnaan atau penderitaan. Apabila pihak 
perusahaan memberikan lembur pada saat hari libur responden perempuan bekerja 
yang sudah menikah dan perempuan bekerja yang belum menikah, maka waktu 
untuk diri sendiri dan keluarga pun akan semakin berkurang karena bekerja dan 
harus dituntut untuk lembur di hari libur. Hal ini membuat para responden 
kecewa, kesal, sedih dan lain-lainnya karena waktunya untuk keluarga tersita lagi. 
Perempuan bekerja yang sudah menikah mungkin akan lebih sulit menyadari dan 
menghadapi perasaan ketika kebagian jadwal lembur dibandingkan dengan 
perempuan bekerja yang belum menikah, karena perempuan bekerja yang sudah 
menikah lebih memikirkan anak-anaknya yang ingin bercengkarama dengannya 
pada saat libur namun tidak bisa karena ia harus tetap bekerja, sehingga 
perempuan bekerja yang sudah menikah akan menekan atau melebih-lebihkan 
perasaannya tersebut. Namun tidak menutup kemungkinan juga para responden 
perempuan bekerja yang sudah menikah dan yang belum menikah mindfulness-
nya akan tinggi karena dapat menerima dan menghadapi perasaannya tersebut, 
dan juga dapat berpikir bahwa mereka bekerja juga kan demi keluarganya juga.  
Dalam kesehariannya perempuan bekerja yang sudah menikah menghadapi 
tugas yang lebih banyak dibandingkan dengan perempuan bekerja yang belum 
menikah, karena selain ada tugas pekerjaan yang harus dijalankan juga ada tugas 
mengurus rumah tangga. Dari fenomena-fenomena yang telah dipaparkan di atas, 
peneliti tertarik untuk mengetahui gambaran self-compassion pada perempuan 
bekerja yang sudah menikah dan yang belum menikah di PT  X  Purwakarta. 
Agar gambaran yang akan diperoleh itu dapat dipertanggungjawabkan secara 
logis, maka metode yang akan digunakan oleh peneliti adalah metode riset 
diferensial. Pada metode ini mensyaratkan sekurang-kurangnya memiliki dua 
kelompok yang diteliti dengan variabel yang sama, lalu hasilnya akan 
dibandingkan melalui uji beda. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana perbedaan self-compassion 
perempuan bekerja yang sudah menikah dan perempuan yang belum menikah  di 
PT "X" Purwakarta.  
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memeroleh gambaran 
perbedaan mengenai self-compassion perempuan bekerja yang sudah menikah 
dan perempuan bekerja yang belum menikah di PT "X" Purwakarta. 
Tujuan dari penelitian ini adalah ingin mengetahui mengenai perbedaan 
self-compassion berikut komponen-komponen yang mendukung yaitu self-
kindness, common humanity, dan mindfulness perempuan bekerja yang sudah 
menikah dan perempuan bekerja yang belum menikah di  PT "X" Purwakarta. 
  Memberikan sumbangan informasi bagi pengembangan teori-teori 
Psikologi khususnya Psikologi Positif yang berkaitan dengan 
pengetahuan tentang self-compassion. 
  Memberikan masukan pada peneliti lain yang berminat melakukan 
penelitian lanjutan mengenai self-compassion. 
  Memberi informasi pada perempuan bekerja yang sudah menikah 
dan perempuan bekerja yang belum menikah di PT "X" Purwakarta 
mengenai gambaran self-compassion yang dimiliki, sehingga 
diharapkan dapat membantu mengembangkan diri dan 
meningkatkan self-compassion yang dimiliki agar lebih sejahtera 
dan dapat berpikir positif.  
Individu dewasa dituntut hidup dengan mandiri dan tidak bergantung pada 
orang lain. Pada awalnya, masa tersebut berarti waktu bagi laki-laki menetapkan 
pekerjaannya sementara perempuan mengambil tanggung jawab sebagai seorang 
ibu rumah tangga, peran yang akan sepanjang hidup dipegang. Sebagai 
perempuan di zaman sekarang ini, tidak asing apabila melihat perempuan 
memiliki peran sebagai ibu rumah tangga dan juga berperan sebagai pekerja di 
suatu perusahaan, karena sekarang ini banyak peluang dan ketersediaan lapangan 
kerja bagi perempuan. Perempuan bekerja yang sudah menikah harus siap 
menghadapi tuntutan dan tanggung jawab seperti mendampingi suami, mengurus 
anak, serta menyelesaikan pekerjaan rumah tangga dan juga harus siap 
menghadapi tuntutan lain yaitu tuntutan dan tanggung jawab dari pekerjaan, 
disamping tetap menghadapi urusan rumah tangga. Begitu juga dengan para 
responden perempuan bekerja yang sudah menikah harus menjalankan peran istri, 
ibu dan sekaligus pekerja. Waktu untuk melayani suami, waktu bersama keluarga, 
anak dan juga waktu untuk dirinya sendiri pun harus dikorbankan. 
Peran sebagai perempuan bekerja yang sudah menikah dan yang belum 
menikah memiliki kompleksitas masing-masing yang dapat membuat perempuan 
bekerja ini stres atau bisa sampai depresi. pada satu sisi, bekerja untuk perempuan 
yang sudah menikah membuat perempuan ini lebih tertekan dibandingkan dengan 
perempuan bekerja yang belum menikah. Menangani terlalu banyak peran dan 
permintaan pada waktu yang bersamaan membuat mereka kewalahan atau 
mengalami overload sehingga stres (Hall dan Hall, 1979, dalam Lamanna dan 
Riedman, 1985). Banyak perempuan yang tertekan di tempat kerja dan cenderung 
stres karena menyeimbanggkan tuntutan pekerjaan dan keluarganya (Papalia, dkk, 
2007). Sebaliknya perempuan bekerja yang belum menikah mungkin akan lebih 
jarang menunjukan gejala stres dibandingkan perempuan bekerja yang sudah 
menikah, karena tanggung jawab yang diemban pun lebih sedikit.  
Alasan utama para responden bekerja adalah untuk menyukupi kebutuhan 
ekonomi keluarga. Para responden yang setiap bulannya harus lembur di hari 
libur, waktu kerja yang ketat, sulitnya mendapatkan izin untuk tidak bekerja. 
Selain itu menyerahkan pengasuhan anak kepada orang lain atau sanak 
keluarganya ketika dirinya bekerja. Perempuan bekerja yang sudah menikah 
maupun perempuan bekerja yang belum menikah membutuhkan suatu kesadaran 
dan pandangan yang lebih jelas terhadap situasi dan kondisi dari posisi yang 
sedang dijalankannya, serta penerimaan terhadap peran dan tuntutan yang ada 
dengan kesulitannya masing-masing. Hal ini membantu para responden untuk 
tidak menyalahkan dirinya atau merasa tidak mampu jika menghadapi kesulitan 
dan hasil yang tidak sesuai dengan idealisme diri. Responden dapat merasa lebih 
puas dalam menjalankan peran-perannya daripada menjadi stres, frustasi atau 
depresi. Kekurangan atau ketidaksempurnaan responden dalam memenuhi 
kebutuhan afeksi anak, pelayanan terhadap suami, waktu bersama dengan 
keluarga, dan kurang dapatnya berpikir positif terhadap situasi yang menyita 
waktu tersebut dapat memunculkan perasaan bersalah, khawatir, cemas dan 
ketidakberdayaan pada diri responden, sehingga responden perlu mengembangkan 
self-compassion.  
Self-compassion mencakup berlaku hangat dan memiliki pemahaman 
terhadap diri sendiri yang sedang menderita, gagal, dan merasa tidak mampu. Para 
responden yang memiliki self-compassion akan mengakui bahwa menjadi tidak 
sempurna, gagal dan mengalami kesulitan tidak bisa dihindari, serta memahami 
bahwa ketidaksempurnaan, kegagalan dan kesulitan yang dialami juga bisa 
dialami oleh yang lainnya. Responden cenderung akan bersikap baik pada dirinya 
sendiri ketika dihadapkan pada pengalaman yang menyakitkan tanpa memberikan 
kritik pada diri. Sedangkan untuk responden yang self-compassion rendah akan 
timbul perasaan tidak menerima dan tidak bisa menghadapi kekurangan, 
ketidaksempurnaan, kegagalan atau kesulitan yang sedang dialami. Responden 
akan terus-menerus menyalahkan diri sendiri dan merasa diri paling menderita, 
selain itu juga responden akan melebih-lebihkan atau menekan secara berlebihan 
perasaannya. 
Self-compassion memiliki komponen self-kindness, common humanity dan 
mindfulness (Neff, 2009). Self-kindness adalah kemampuan untuk bersikap baik 
dan memahami diri sendiri tanpa melakukan penilaian atau self criticisim terhadap 
kekurangan, kegagalan, dan pengalaman yang menyakitkan (Neff, 2003). 
Common humanity adalah kemampuan untuk melihat suatu kejadian sebagai 
pengalaman yang dialami semua manusia, bukan hanya dialami oleh dirinya 
sendiri (Neff, 2003). Mindfulness adalah kemampuan untuk menyadari dan 
menghadapi perasaan yang dirasakan saat mengalami suatu kegagalan atau 
pengalaman yang menyakitkan, tanpa menekan atau melebih-lebihkan 
perasaannya itu (Neff, 2003). Menurut Curry & Barnard (2011), terdapat 
keterkaitan antara ketiga komponen self-compassion, satu komponen dapat 
memerkuat komponen lainnya. 
Responden akan memberikan perhatian, kelembutan, pemahaman, dan 
kesabaran terhadap kekurangan dirinya dalam hal pekerjaan atau waktu untuk 
keluarga (self-kindness), akan melihat kegagalan atau kekurangan diri sebagai 
pengalaman yang dapat dialami oleh setiap perempuan bekerja didunia ini 
(common humanity), dan mereka juga akan menerima kegagalan apabila 
melakukan kesalahan dalam pekerjaan ataupun ketidaksempuraan diri dalam hal 
pengasuhan anak dan tidak melebih-lebihkannya (mindfulness).  
Self-compassion pada komponen self-kindness berbicara tentang kemampuan 
untuk bersikap baik dan memahami diri sendiri tanpa melakukan penilaian atau 
self-criticisim terhadap kekurangan, kegagalan, dan pengalaman yang 
menyakitkan (Neff, 2003). Dengan self-kindness para responden tidak akan 
menyalahkan diri sendirinya dan tidak menganggap dirinya tidak berguna, tetapi 
dengan self-kindness tinggi akan lebih dapat menerima, memahami serta 
memaklumi kekurangan atau keadaan yang dialami. Sebaliknya apabila self-
kindness dari responden rendah, maka responden akan terus-menerus mengkritik 
dan menyalahkan dirinya pada saat menghadapi kegagalan, ketidaksempurnaan 
atau pengalaman yang menyakitkan.  
Ketika responden harus lembur kerja dihari libur, hal itu akan membuat 
berkurangnya waktu baik untuk dirinya maupun waktu bersama keluarga dan 
harus tetap memprioritaskan pekerjaan. Untuk perempuan bekerja yang sudah 
menikah mungkin akan menyikapinya dengan menghukum diri secara berlebihan 
atau dapat mengkritik diri dengan kata-kata kasar karena merasa belum bisa 
berperan seutuhnya sebagai ibu karena tidak bisa mengurus rumah tangga serta 
harus meninggalkan anaknya padahal hanya hari libur itulah yang bisa dipakai 
perempuan bekerja yang sudah menikah untuk mengasuh anak dan mengurus 
rumah tangga seharian, namun apabila ada kegiatan lembur hal tersebut tidak bisa 
dilakukan. Keadaan tersebut membuat perempuan bekerja yang sudah menikah 
merasa bersalah, sedih, kecewa, stres terhadap keadaan yang terjadi. Sedangkan 
perempuan bekerja yang belum menikah mungkin akan berbeda menyikapinya 
karena perempuan bekerja yang belum menikah mungkin hanya memiliki sedikit 
peran dibandingkan dengan peran perempuan bekerja yang sudah menikah. Maka 
cara menyikapinya pun akan lebih dapat bersikap baik, dapat bersikap toleran dan 
sabar terhadap dirinya walaupun pasti merasakan kesal, kecewa akan hal tersebut 
karena waktu untuk dirinya tidak ada karena harus lembur.   
Self-compassion pada komponen common humanity berbicara tentang 
kemampuan untuk melihat suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami 
semua manusia, bukan hanya dialami oleh dirinya sendiri. Responden yang 
mengalami self-compassion akan mengakui bahwa penderitaan dan 
ketidakmampuan pribadi adalah bagian dari pengalaman hidup, baik itu frustasi 
yang dikarena tidak memiliki apa yang diinginkan.  
Misalnya ketika aturan-aturan perusahaan yang ketat mengenai adanya 
pemotongan gaji, tidak diperbolehkannya membawa telepon genggam ketika 
sedang bekerja, membuat para responden tidak bisa menghubungi maupun 
dihubungi oleh keluarganya. Untuk perempuan bekerja yang sudah menikah hal 
tersebut mungkin dapat menjadi suatu masalah tersendiri yang dapat 
menyebabkan kurang fokus terhadap pekerjaan karena terus-menerus memikirkan 
keadaan dirumah khususnya anak. Perempuan bekerja yang sudah menikah akan 
fokus pada kekurangannya misalnya tidak bisa menemani anak atau suami setiap 
saat, pandangan perempuan bekerja yang sudah menikah menjadi sempit dan 
membuat mereka semakin kesulitan menghadapi kenyataan tentang kekurangan 
tersebut, sehingga membuat perempuan bekerja yang sudah menikah ini merasa 
terisolasi, merasa dirinya paling menderita dan hidupnya lebih sulit dibandingkan 
dengan perempuan pekerja lainnya. Perempuan bekerja yang sudah menikah pun 
tidak dapat melihat bahwa perempuan bekerja yang sudah menikah lainnya pun 
pasti mengalami masalah yang sama juga. Sedangkan untuk perempuan bekerja 
yang belum menikah dalam menyikapi masalah aturan-aturan perusahaan tersebut 
mungkin dapat lebih bisa melihat bahwa teman-teman perempuan pekerja lainnya 
pun sama mengalaminya, sehingga perempuan bekerja yang belum menikah dapat 
lebih bisa bersimpati dan dapat cepat merasa menjadi bagian manusia secara 
umum.   
Self-compassion pada komponen mindfulness berbicara tentang kemampuan 
untuk menyadari dan menghadapi perasaan yang dirasakan saat mengalami suatu 
kegagalan atau pengalaman yang menyakitkan, tanpa menekan atau melebih-
lebihkan perasaannya itu (Neff, 2003), sikap ini berawal dari lebih mengambil 
hikmah dari apa yang telah terjadi dan berbuat lebih baik. Responden yang 
memiliki self-compassion akan menghadapi dan menyadari perasaannya ketika 
sedang mengalami kegagalan tanpa melebih-lebihkan perasaan tersebut.  
Ketika para responden harus mengorbankan sebagian besar waktunya demi 
bekerja, perempuan bekerja yang sudah menikah akan merasa bersalah, sedih, dan 
cenderung membesar-besarkan perasaannya karena harus menyerahkan 
pengasuhan anaknya ke orang lain dan juga perempuan bekerja yang sudah 
menikah kesulitan untuk dapat menyeimbangkan peran sebagai ibu dan istri 
dengan peran sebagai pekerja, sehingga berlarut-larut dalam perasaannya sedih, 
kecewa, kesal pada diri sendiri. Perempuan bekerja yang sudah menikah malah 
menghabiskan energinya untuk mengatasi dampak negatif atau pikiran-pikiran 
negatif yang belum tentu terjadi. Sedangkan untuk perempuan bekerja yang belum 
menikah akan mampu menerima dan menghadapi kenyataan dengan jelas dan apa 
adanya, alasan utama perempuan yang belum menikah ini bekerja juga untuk 
membantu perekonomian dirinya dan juga orang tua, sehingga dapat lebih 
menerima dan menghadapi kenyataan waktu untuk dirinya dan keluarga 
berkurang.  
Yang Sudah Menikah di PT 
Self-kindness 
Self-Compassion 
Yang Belum Menikah di PT 
1. Self-compassion pada perempuan bekerja yang sudah menikah dan 
perempuan bekerja yang belum menikah di PT  X  Purwakarta dapat 
dibentuk oleh ketiga komponen, yaitu self-kindness, common humanity dan 
mindfulness.  
2. Ketiga komponen Self-compassion saling menguatkan satu sama lainnya, 
sehingga apabila satu komponen yang dimiliki perempuan bekerja yang 
sudah menikah dan perempuan yang belum menikah di PT "X" Purwakarta 
rendah atau tinggi, maka akan memengaruhi juga pada kedua komponen 
yang lainnya. 
3. Perbedaan status yang sudah menikah dan yang belum menikah 
menyebabkan perbedaan dalam menyikapi masalah aatau penderitaan, 
kesulitan, ketidaksempurnaan yang dihadapi.   
Terdapat perbedaan self-compassion yang signifikan antara perempuan 
bekerja yang sudah menikah dan perempuan bekerja yang belum menikah di PT 
 X  Purwakarta. 
Definisi dari self-compassion bermula dari definisi compassion. Compassion 
merupakan pengenalan, dan penglihatan sutau penderitaan dengan jelas atau 
jernih, juga melibatkan perasaan kebaikan untuk orang lain yang mengalami 
penderitaan, dan berkeinginan untuk menolong untuk memperbaiki rasa 
penderitaan sehingga menjadi lebih baik (Neff, 2011). Self-compassion memiliki 
kualitas yang sama, yaitu adanya keterbukaan dan kesadaran terhadap penderitaan 
diri sendiri, tanpa menghindar dari penderitaan itu, memberikan kebaikan dan 
pengertian pada diri sendiri, tidak menghakimi kekurangan dan kegagalan yang 
dialami, serta melihat suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami semua 
manusia (Neff, 2003).  
Self-compassion melibatkan pengenalan dan penglihatan jelas dari 
penderitaan yang  dirasakan. Self-compassion juga melibatkan perasaan kebaikan 
bagi diri sendiri yang menderita, sehingga ada keinginan untuk memperbaiki 
penderitaan yang muncul (Neff, 2003). Dalam Neff (2009) telah mengusulkan 
bahwa self-compassion terdiri atas tiga komponen utama, antara lain self-
kindness, sense of common humanity dan mindfulness. Ketiga komponen tersebut 
saling berkombinasi dan terhubung satu sama lain sehingga menghasilkan self-
compassion. Kasih sayang atau compassion diberikan kepada diri sendiri ketika 
mengalami penderitaan yang diakibatkan oleh keadaan external yang 
menyakitkan dan sulit untuk ditanggung.    
Self-compassion melibatkan keinginan untuk sehat dan sejahtera serta 
menuntun pada perilaku proaktif untuk situasi seseorang yang lebih baik daripada 
pasif. Di waktu yang sama, self-compassion membantu perkembangan pikiran 
positif seperti kebahagiaan dan optimisme. Pemeliharaan kualitas self-compassion 
memungkinkan individu untuk berkembang, menghargai keindahan dan 
kehidupan, bahkan di masa-masa sulit.  
Individu tanpa henti terus mengkritik diri sendiri saat tidak dapat memenuhi 
sesuatu sesuai dengan keinginan ideal mereka. Dengan mempelajari self-
compassion, individu akan menjadi mudah untuk berhenti menghakimi disfungsi 
dari ego. Self-critism merupakan tingkah laku yang dibuat untuk menjamin 
adanya penerimaan dari kelompok sosial. Self-critism merupakan perilaku 
submisif karena hal itu mengijinkan individu untuk merendahkan martabat diri 
sebelum orang lain menghakimi dirinya. Cara terbaik untuk menghilangkan self-
critism adalah dengan memahami hal tersebut serta berempati dan 
menggantikannya dengan respon yang lebih baik.  
Dengan kata lain, individu yang self-compassion akan memahami 
kekurangannya dan mengakui kegagalannya serta dapat menenangkan mental 
terhadap kritik dengan cara menyetujui pendapat negatif orang lain. Self-
compassion juga membuat individu dapat berempati terhadap hal tersebut, dan 
menggantikan kritikan terhadap dirinya dengan memberikan respon yang lebih 
baik. Individu dapat memberikan rasa aman dan perlindungan kepada dirinya, 
menyadari bahwa kekurangan dan ketidaksempurnaan merupakan bagian dari 
pengalaman manusia. Individu menjadi merasa lebih terhubung dengan orang lain 
dalam perjalanannya, yang juga memilki kekurangan dan kerentanan. Pada waktu 
yang bersamaan, individu dapat melepaskan keinginannya untuk menjadi lebih 
baik daripada orang lain. Kebahagiaan muncul saat individu menjalani hidup apa 
adanya dan self-compassion dapat membantu individu untuk mengarahkan 
pergolakan ini dengan hati yang menerima.   
Self compassion memiliki perbedaan dengan self esteem karena self-esteem 
berkaitan dengan memberikan evaluasi secara positif kepada diri sendiri. Self-
esteem menunjukan bagaimana individu menilai diri sendiri dan terkadang hal itu 
didasarkan pada perbandingan diri sendiri dengan orang lain (Coopersmith, 1967; 
Harter, 1999 dalam Neff, 2003). Sebaliknya self-compassion tidak muncul 
berdasarkan evaluasi positif, tetapi individu merasa self-compassion karena 
mereka menjadi manusia, bukan karena mereka spesial atau lebih baik dari orang 
lain. Dengan kata lain, dengan self-compassion seseorang tidak perlu merasa lebih 
baik dari orang lain agar  memiliki pandangan yang baik juga mengenai diri 
sendiri. Self-compassion akan tetap ada, baik saat individu sedang merasa lebih 
baik atau lebih buruk dari orang lain (Neff,2003).  
Kasih sayang terhadap diri atau self-compassion tidak mencoba untuk 
menangkap dan mendefinisikan nilai atau inti diri. Self-compassion 
mengendalikan gambaran diri individu sehingga individu merasa diri baik, dengan 
tetap menghargai fakta bahwa semua manusia memiliki kedua sisi dari kekuatan 
dan kelemahan. Individu menjadi sadar terhadap pengalaman saat ini, menyadari 
bahwa pikiran selalu berubah dan tidak permanen. Kesuksesan dan kegagalan 
datang dan pergi, pengalaman tersebut tidak mendefinisikan dan menentukan nilai 
diri individu. 
Menurut Neff, K. D., self-compassion terdiri dari tiga komponen utama:  
1. Self-kindness adalah kemampuan untuk bersikap baik dan memahami 
diri sendiri tanpa melakukan penilaian atau self-criticisim terhadap 
kekurangan, kegagalan, dan pengalaman yang menyakitkan.  
Self-kindness bukan hanya tentang berhenti untuk menghakimi diri 
saja, tetapi juga menghibur diri seperti saat menghibur teman baik yang 
membutuhkan bantuan. Self-kindness akan meringankan dan memberikan 
ketenangan kepada pikiran seseorang. Individu yang memiliki self-
kindness akan menciptakan kedamaian dengan memberikan kehangatan, 
kelembutan, dan simpati kepada dirinya, sehingga dapat terjadi 
penyembuhan yang sebenarnya.  
Self-kindness memungkinkan individu untuk merasa aman seperti saat 
menanggapi pengalaman yang menyakitkan (Neff, 2011). Self-kindness 
mendefinisikan individu berhenti menghakimi diri terus menerus. Hal 
tersebut membutuhkan pemahaman individu atas kelemahan diri dan 
kegagalan, sehingga tidak dijadikan sesuatu untuk mengutuk atau 
mengkritik diri sendiri.   
2. Common Humanity adalah kemampuan untuk melihat suatu kejadian 
sebagai pengalaman yang dialami semua manusia, bukan hanya dialami 
oleh dirinya sendiri. Dengan mengingat orang lain juga mengalami 
penderitaan yang sama, bahkan mungkin lebih buruk, akan membuat 
seseorang melihat suatu kejadian dalam perspektif yang lebih luas. 
Komponen mendasar kedua dari self-compassion adalah pengakuan 
terhadap pengalaman bersama manusia biasa. Pengakuan atas sifat saling 
berhubungan antar kehidupan membantu untuk membedakan self-
compassion dan penerimaan diri atau cinta diri semata. Meskipun 
penerimaan diri dan cinta diri itu penting, mereka tidak lengkap bila 
sendiri.   
Common humanity mengaitkan kelemahan yang individu miliki 
dengan keadaan manusia pada umumnya, sehingga kekurangan tersebut 
dilihat secara menyeluruh bukan hanya pandangan subjektif saat melihat 
kekurangan hanya milik individu semata. Begitupula dengan masa-masa 
sulit, perjuangan dan kegagalan dalam hidup dikemas dalam pengalaman 
manusia pada keseluruhan, sehingga menimbulkan kesadaran bahwa 
bukan hanya diri sendiri yang mengalami kegagalan dan kesakitan dalam 
hidup.  
Saat individu fokus pada kekurangan diri tanpa melihat gambaran 
manusia yang lebih besar, maka sudut pandang individu tersebut 
cenderung menyempit. Individu merasa ketidakcukupan dan 
ketidaknyamanan. Saat individu memandang kegagalan merupakan 
bagian dari pengalaman manusia, maka pada saat itu menjadi sutau 
kebersamaan daripada isolasi. Ketika individu yang bermasalah 
mempunyai kesadaran bahwa orang lain yang tidak terhitung jumlahnya 
juga telah mengalami kesulitan serupa, maka rasa sakit dan kecewa yang 
dirasakan tersebut akan melunak.  
3. Mindfullness menawarkan kemampuan untuk menyadari dan menghadapi 
perasaan yang dirasakan saat mengalami suatu kegagalan atau 
pengalaman yang menyakitkan, tanpa menekan atau melebih-lebihkan 
perasaannya itu (Neff, 2003).  
Menurut Brown & Ryan (2003) mindfulness adalah menyadari 
pengalaman yang terjadi dengan jelas dan sikap yang seimbang sehingga 
tidak mengabaikan ataupun merenungkan aspek-aspek yang tidak disukai 
baik didalam diri ataupun di dalam kehidupannya. Mindfulness mengacu 
pada tindakan untuk melihat pengalaman yang dialami dengan perpesktif 
yang objektif. 
Mindfulness berlawanan dengan  overidentification . 
Overidentification membuat individu dipenuhi dengan reaksi 
emosionalnya. Ada alasan lain yang disebut dengan overidentification 
proses, yakni reaksi ekstrim atau reaksi berlebihan yang dilakukan 
individu ketika menghadapi suatu permasalahan. Jika individu bisa 
memperhatikan ketakutan dan kecemasannya daripada overidentifying, 
individu tersebut dapat mengesampingkan rasa sakit yang tidak berasalan. 
Mindfulness membawa individu kembali dan memperhatikan apa yang 
terjadi serta memberikan perhatian terhadap apa yang terjadi, tidak 
memberi penilaian terhadap pengalaman tersebut. Mindfulness 
menyediakan jenis kesadaran yang seimbang yang membentuk dasar dari 
self-compassion.  
Neff (2003) menawarkan pembahasan apakah seseorang bisa menjadi self-
compassion tanpa ketiga komponen: self-kindness, mindfulness, dan common 
humanity. Menurut Curry & Barnard (2011), terdapat kaitan antara ketiga 
komponen self-compassion dapat saling mempengaruhi satu sama lain. Self-
kindness akan membantu berkembangnya common humanity dan mindfulness. 
Jika individu peduli, memahami dan sabar pada dirinya atas ketidaksempurnaan 
dan kegagalan (self-kindness), maka rasa malu dan menarik diri dari orang lain 
yang berlebihan akibat kegagalannya cenderung akan berkurang. Dengan adanya 
self-kindness, individu akan dapat tetap berhubungan denan orang lain, seperti 
berbagi mengenai perjuangan mereka dalam menghadapi kegagalan, atau dapat 
mengamati bahwa orang lain memiliki perjuangan yang sama dalam menghadapi 
kekurangan dan kegagalan (common humanity). Self-kindness juga akan 
mengembangkan mindfulness. Self-kindness membuat individu untuk tidak 
terpaku pada semua keterbatasan-keterbatasan yang dimilikinya akibat dari 
kesalahan yang telah diperbuat (mindfulness). 
Common humanity akan mengembangkan komponen self-kindness dan 
mindfulness. Individu yang merasa bahwa kegagalan dan kesalahan merupakan 
suatu kejadian yang pasti dialami semua orang (common humanity), cenderung 
tidak akan menghakimi dirinya dengan berlebihan dan lebih menyadari bahwa 
ketidaksempurnaan dan kegagalan merupakan suatu hal yang manusiawi, 
sehingga, individu juga akan menyadari bahwa saat orang lain mengalami 
kegagalan, mereka tidak mengkritik orang tersebut tapi menghibur mereka dengan 
memberikan perhatian, kelembutan dan pemahaman atas kegagalan yang dialami. 
Sehingga, dengan mengamati hal itu, individu bisa menyadari bahwa seharusnya 
mereka juga melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri saat mengalami 
kegagalan, bukan terus-menerus mengkritik diri secara berlebihan (self-kindness).  
 Ketiga, mindfulness akan mengembangkan self-kindness dan common 
humaity. Saat individu melihat kesalahan atau kegagalan yang dialami secara apa 
adanya (mindfulness), individu akan menghindari pemberian kritik yang 
berlebihan pada dirinya (self-kindness) dan individu akan menyadari bahwa 
semua orang juga pernah mengalami kegagalan atau melakukan kesalahan 
(common humanity). Jika individu melebih-lebihkan kegagalan yang dihadapi 
atau overidentification, hal ini akan membuat individu memiliki perspektif yang 
sempit bahwa hanya mereka yang mengalami kegagalan dan membuat mereka 
menarik diri dari orang lain (isolation).   
 Penelitian empiris diperlukan untuk menguji teori hubungan antara 
komponen-komponen self-compassion. Studi intervensi dapat dirancang untuk 
menentukan apakah satu komponen (e.g., mindfulness) juga menumbuhkan dua 
komponen lainnya. Pengetahuan tersebut akan sangat meningkatkan pemahaman 
tentang self-compassion.  
Berdasarkan pengukuran yang dilakukan oleh NEO-FFI (Neff, Rude et al., 
2007), ditemukan bahwa self-compassion memiliki hubungan yang kuat dengan 
neuroticism, artinya semakin tinggi self-compassion semakin rendah level dari 
neuroticism. Hal ini bukanlah suatu hal yang mengejutkan, karena mengkritik diri 
dan perasaan terasing yang menyebabkan rendahnya self- compassion memiliki 
kesamaan dengan neuroticism. Self-compassion juga berhubungan positif dengan 
agreeableness, extroversion, dan conscientiousness, tetapi tidak ditemukan 
hubungan dengan openness to experiences.  
Orang-orang yang tinggi dalam agreeableness dan extroversion 
berorientasi pada sifat sosial sehingga hal itu dapat membantu mereka untuk 
bersikap baik kepada diri sendiri dan melihat pengalaman yang negatif sebagai 
pengalaman yang dialami semua manusia (penelitian sebelumnya membuktikan 
self-compassion berhubungan dengan hubungan sosial; Neff, 2003). Orang-orang 
yang memiliki self-compassion lebih extroverted mungkin karena mereka tidak 
terlalu khawatir dengan pandangan orang lain tentang mereka, karena hal itu dapat 
mengarah pada rasa malu dan perilaku menyendiri. Begitu pula, dengan 
conscientiousness membantu individu untuk lebih memperhatikan kebutuhan 
mereka dan untuk merespon situasi yang sulit dengan sikap yang lebih 
bertanggung jawab. Tetapi self-compassion tidak dapat diturunkan menjadi 
personality trait dan hubungan antara self-compassion dan personality merupakan 
hubungan dua arah, artinya mengembangkan self-compassion dapat mengarahkan 
pada kesehatan personality (misalnya kurangnya neuroticism). 
Self-compassion tidak berhubungan dengan openness to experience, karena 
trait itu mengukur karakteristik orang-orang yang memiliki imajinasi yang aktif, 
kepekaaan secara aesthetic, dan memiliki pilihan yang bervariasi untuk bisa 
membuka pikiran (Costa & McCrae, 1992), dan mungkin dimensi ini yang tidak 
sesuai dengan self-compassion.  
Kelompok sosial yang paling penting bagi manusia untuk dapat bertahan 
adalah keluarga. Anak-anak bergantung kepada orang tua mereka untuk 
mendapatkan makanan, kenyamanan, kehangatan, dan perlindungan. Mereka 
memiliki dorongan untuk mempercayai orang tua mereka saat mengartikan 
sesuatu, saat menangani tantangan yang menakutkan, dan untuk melindungi 
mereka dari kejahatan. Anak-anak tidak memiliki pilihan kecuali untuk 
bergantung kepada orang tua mereka sebagai upaya agar dapat tinggal di dunia 
ini. Sayangnya, banyak orang tua yang tidak memberikan kehangatan dan 
dukungan, tetapi mereka mencoba untuk mengendalikan anak-anak mereka 
melalui kritikan. 
Anak-anak berasumsi bahwa kritikan itu berguna dan merupakan alat yang 
dibutuhkan untuk memotivasi diri. Mereka menanamkan kritikan orang tua secara 
mendalam, artinya komentar yang merendahkan yang mereka dengar di kepala 
mereka, merupakan cerminan dari apa yang dikatakan orang tua mereka terkadang 
diturunkan dan diikuti oleh generasi selanjutnya. Orang-orang dengan orang tua 
pengkritik belajar memahami  bahwa mereka sangat buruk dan memiliki banyak 
kekurangan dimana hal itu membuat mereka tidak memiliki hak untuk menerima 
diri mereka sendiri.  
Orang tua pengkritik cenderung memiliki dua peran sebagai polisi yang 
baik dan jahat, dengan harapan mereka dapat membentuk anak mereka seperti 
yang mereka inginkan. Polisi yang jahat menghukum perilaku yang tidak 
diharapkan, dan polisi yang baik memberikan hadiah terhadap perilaku yang 
diharapkan. Hal ini dapat menimbulkan ketakutan dan rasa tidak percaya pada 
anak, dimana nanti mereka akan percaya bahwa mereka berhak untuk 
mendapatkan kasih sayang saat mereka telah menjadi seseorang yang sempurna. 
Tidak mungkin kita bisa menjadi orang yang sempurna, sehingga anak-anak 
percaya bahwa penolakan pasti terjadi.  
Reaksi alami yang dilakukan oleh anak saat mereka secara verbal di sakiti 
adalah dengan melindungi diri dan terkadang arti yang sebenarnya dari penolakan 
adalah dengan tidak memiliki apa-apa untuk diserang. Dalam arti, anak-anak 
percaya bahwa self-critism dapat mencegah mereka untuk berbuat kesalahan di 
masa yang akan datang, dengan demikian mereka dapat menghindari kritikan 
lainnya. Mereka dapat menghilangkan kritikan dari orang lain dengan melebih-
lebihkan hal itu. Penyerangan secara verbal tidak akan memiliki kekuatan yang 
sama saat kita terus-menerus mengulang apa yang sudah kita katakan kepada diri 
kita sendiri.  Oleh karena itu pengalaman pada masa anak-anak dapat 
mempengaruhi apakah seseorang memiliki self-compassion yang tinggi atau 
rendah. Hal ini dapat dilihat dari attachment, maternal criticism, dan modeling of 
parents.   
Attachment dengan orang tua dapat mempengaruhi self-compassion pasa 
seseorang. Attachment merupakan sutau ikatan emosioanal yang kuat antara 
individu dan pengasuhnya (Bowbly, 1989 dalam Santrock, 2003). Bowbly 
menyatakan bahwa early attachment akan mempengaruhi internal working model 
dan juga akan mempengaruhi hubungan atau relationship degan orang lain. Jika 
seseorang mendapatkan secure attachment dari orang tua mereka, maka mereka 
akan merasa bahwa mereka layak untuk mendapatkan kasih sayang. Mereka akan 
tumbuh menjadi orang dewasa yang sehat dan bahagia, merasa aman untuk 
percaya bahwa mereka dapat bergantung pada orang lain untuk mendapatkan 
kehangatan dan dukungan. Jika seseorang mendapatkan insecure attachment dari 
orang tua mereka, mereka akan mersa tidak layak mendapatkan cinta dan kasih 
sayang, dan tidak bisa percaya kepada orang lain. Oleh karena itu, tidak 
mengejutkan bila penelitian menyebutkan bahwa individu yang mendapatkan 
insecure attachment memiliki self-compassion yang lebih rendah daripada 
individu yang mendapatkan secure attachment (Neff, 2011). Jika individu merasa 
tidak layak mendapatkan kasih sayang, maka ia juga merasa tidak layak 
mendapatkan kasih sayang dari dirinya sendiri.  
Maternal criticism juga mempengaruhi self-compassion yang dimiliki 
seseorang. Kemampuan untuk menyadari dan melakukan empati berkaitan dengan 
empati yang diberikan oleh pengasuh saat masih anak-anak. Artinya, jika 
seseorang mendapatkan kehangatan dan hubungan yang saling mendukung sengan 
orang tua mereka, serta menerima dan compassion kepada orang tua mereka, 
mereka cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih tinggi. Sedangkan 
seseorang yang tinggal dengan orangtua yang  dingin  dan sering mengkritik, 
cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih rendah (Brown, 1999 dalam 
Neff, 2009). Anak-anak dengan orang tua yang sering mengkritik akan memiliki 
derajat self-compassion yang rendah dan mengalami anxiety serta depresi saat 
mereka dewasa. Anak-anak akan menginternalisasikan kritikan yang diberikan 
orang tua dan akan membawa hal itu sampai mereka dewasa (Neff, 2011). 
Individu dengan orang tua yang mendukung atau maternal support akan memiliki 
derajat self-compassion yang tinggi (Neff, 2003). 
Model dari orang tua juga dapat mempengaruhi self-compassion yang 
dimiliki individu, yaitu model orang tua yang sering mengkritik diri dan orang tua 
yang self-compassion saat mereka menghadapi kegagalan atau kesulitan. Orang 
tua yang sering mengkritik diri akan menjadi model bagi seseorang untuk 
melakukan hal itu saat ia mengalami kegagalan (Neff, 2009). Individu akan 
belajar untuk mengamati apa yag dilakukan oleh orang lain. Melalui belajar 
observasi, individu secara kognitif merepresentasikan tingkah laku orang lain dan 
kemudian akan mengambil tingkah laku tersebut (Bandura, 1991 dalam Santrock 
2003). Mungkin hal ini yang menyebabkan individu akan melakukan modelling 
terhadap self-compassion orang tua.  
Self-compassion muncul dari psikologi Buddhist yang ada di tradisi Asia, 
sehingga dapat muncul dugaan bahwa budaya Asia lebih memiliki derajat self-
compassion yang tinggi daripada budaya Barat. Selain itu, seperti teori yang 
diungkapkan oleh Markus da Kitayama (1991) dalam Neff, Pisitsungkaharn, 
Hsieh (2008), orang-orang di Asia yang memiliki budaya collectivistic dikatakan 
memiliki self-concept interdependent yang menekankan pada hubungan dengan 
orang lain, peduli kepada orang lain dan keselarasan dengan orang lain (social 
conformity) dalam bertingkah laku, sedangkan individu dengan budaya Barat yang 
individualistic memiliki self-concept independent yang menekankan pada 
kemandirian, kebutuhan pribadi, dan keunikan individu dalam bertingkah laku. 
Karena self-compassion menekankan pada kesadaran akan common humanity dan 
keterkaitan dengan orang lain, dapat diasumsikan bahwa self-compassion lebih 
sesuai pada budaya yang menekankan interdependent daripada independent. 
Namun orang-orang Asia yang memiliki budaya collectivistic juga dapat memiliki 
derajat self-compassion yang lebih rendah daripada budaya Barat karena mereka 
akan melihat diri mereka berdasarkan pada hubungan mereka dengan orang lain 
atau selaras dengan orang lain, sehingga membuat individu lebih sering 
mengkritik diri mereka sendiri (Heine er al., 1999; Kitayama, Markus, 
Matsumoto, & Norasakkunki, 1997 dalam Neff, 2008).  
Budaya Asia terlihat merupakan budaya collectivistic dan bergantung 
dengan orang lain, serta memiliki derajat self-compassion yang lebih tinggi 
dibandingkan budaya Barat, tetapi kenyataan tidak demikian. Ternyata 
masyakarat dengan budaya Asia lebih mengkritik dirinya sendiri dibandingkan 
masyakarat budaya Barat (Heine, Lehman, Markus, & Kitayama 1999 dalam 
Neff, 2011). 
Hal ini juga terjadi pada orang-orang Barat dengan budaya individualistic. 
Di satu sisi, independence mengarah pada kepedulian terhadap diri sendiri 
(Singelis, 1994 dalam Neff, Pisitsungkagarn, Hsieh, 2008) dimana akan 
meningkatkan derajat self-compassion. Namun disisi lain, hal itu akan mengarah 
pada perasaan terpisah atau isolation yang menurunkan derajat self-compassion.  
1. Emotion resilience  
Self-compassion adalah media untuk dapat menghadapi emosi yang terasa 
sulit bagi individu. Hal ini dapat membuat individu terbebas dari rusaknya siklus 
reaktivitas emosional yang begitu sering menguasai kehidupan. Satu dari beberapa 
hal yang kuat dan secara konsisten ditemukan dalam literatur penelitian adalah 
orang yang lebih memiliki self-compassion cenderung memiliki kecemasan dan 
depresi yang lebih rendah.  
Dalam lingkungan yang natural, informasi negatif seringkali merupakan 
sinyal dari ancaman. Sesekali, pikiran individu  memasang palang  untuk pikiran-
pikiran yang negatif, individu cenderung untuk mengulangnya terus-menerus 
seperti kaset rekaman yang telah rusak. Proses seperti ini dikenal sebagai 
 rumination  dan melibatkan gaya berpikir yang menunjukan pengulangan, 
adanya kekacauan atau gangguan dan tidak dapat dikontrol yang dapat disebabkan 
oleh depresi dan kecemasan. Rumination mengenai kejadian negatif di masa lalu 
dapat mengarah pada kecemasan di kemudian hari. Inilah mengapa depresi dan 
kecemasan seringkali hilang bersama-sama; keduanya merupakan dasar dari 
kecenderungan merenung.  
2. Opting out of the self-esteem game 
Memiliki self-esteem yang tinggi agar menjadi individu yang sehat secara 
psikologis sangat dibutuhkan. Individu harus selalu berpikir secara positif 
mengenai diri beserta segala akibatnya. Self-esteem yang tinggi merupakan 
sebuah komoditas berharga yang harus diperoleh dan dilindungi. 
3. Motivation and personal growth 
Peneliti yang mempelajari motivasi telah menemukan secara konsisten bahwa 
tingkatan kepercayaan dir individu memiliki sebuah pengaruh dramatis pada 
kemampuannya untuk mencapai tujuan. Banyak orang merasa takut mereka tidak 
akan cukup berambisi jika mereka compassionate dengan dirinya, hal ini 
dikarenakan oleh penentuan standar yang terlalu tinggi sehingga mereka berusaha 
terlalu keras pada dirinya. Ditemukan juga bahwa orang yang memiliki self-
compassionate lebih berorientasi kepada personal growth mereka daripada terus 
mengkritisi dirinya sendiri.  
4. Well Being 
Berdasarkan penelitian ditemukan bahwa self-compassion secara kuat 
berkaitan dengan kesehatan emosional. Misalnya, self-compassion yang tinggi 
dikaitkan dengan kepuasan hidup yang lebih besar, hubungan kemasyarakatan, 
self-determination, dan ketepatan self-concept, serta ketenangan emosi yang lebih 
besar ketika menghadapi kejadian hidup sehari-hari. Self-compassion juga 
berkaitan dengan berkurangnya kecemasan, depresi, renungan, pikiran tertindas, 
dan haus akan kesempurnaan.  
Selain itu penelitian self-compassion dengan kekuatan psikologis lain yang 
positif menemukan bahwa self-compassion berkaitan dengan kebahagiaan yang 
lebih besar, optimisme, efek positif, kearifan, keingintahuan dan eksplorasi, serta 
inisiatif pribadi. Self compassion juga berkaitan dengan konteks akademis. Secara 
positif, self-compassion berkaitan dengan mastery goals yang difokuskan kepada 
kesenangan belajar demi kepentingannya, dan secara negatif berhubungan dengan 
sasaran prestasi yang berkaitan dengan mempertahankan atau meningkatkan 
manfaat diri dari seseorang melalui prestasi akademis. Penelitian menganjurkan 
bahwa hubungan antara self-compassion dengan mastery goals dimediasikan 
melalui kompetensi yang lebih tinggi, dan menurunnya rasa takut kegagalan. 
Dengan tidak mengkritik diri secara keras, maka self-compassion menimbulkan 
self-confidence dalam kecakapan seseorang untuk belajar dan mengurangi aspek 
self-condemning terhadap kegagalan, yang sebaliknya membantu 
mengembangkan daya guna mastery goals.   
Kata adult berasal dari kata kerja adultua yang berarti  telah tumbuh 
menjadi kekuatan dan ukuran yang sempurna . Oleh karena itu, orang dewasa 
adalah individu yang telah menyelesaikan pertumbuhannya dan siap menerima 
kedudukan dalam masyarakat bersama dengan orang dewasa lainnya.  
Masa dewasa awal merupakan priode penyesuaian diri terhadap pola-pola 
kehidupan dan harapan-harapan sosial baru. Masa dewasa ini dimulai dari usia 18 
tahun samapi kira-kira 40 tahun, dimana pada masa ini diharapkan dapat 
menyesuakan diri dan dapat menghadapi tekanan dan tuntutan yang ada dalam 
lingkungan kehidupan (Hurlock, 1980). 
Menurut Santrock (2002), periode dari masa dewasa dimulai saat individu 
meninggakan masa remajanya untuk menghadapi dunia kerja yang kompleks 
dengan tugas yang sangat khusus, atau saat individu menjalani transisi dari masa 
remaja ke masa dewasa, mereka harus menjalani dunia yang kompleks dan penuh 
dengan tantangan dengan berbagai macam peran dan tugas yang harus dijalankan. 
Salah satu hal yang menjadi ciri khas masa dewasa awal adalah perilaku 
mencoba-coba dan eksplorasi. Kemampuan membuat keputusan adalah ciri lain 
yang tidak sepenuhnya terbangun oleh kaum muda. Dewasa awal adalah waktu 
untu bekerja dan waktu untuk menjalin hubungan dengan lawan jenis, dan 
terkadang meninggalkan sedikit waktu untuk hal lain (Santrock, 2004). Hal lain 
yang menandai seseorang memasuki masa dewasa adalah ketika mendapatkan 
pekerjaan yang kurang lebih tetap. Kebebasan dan tanggung jawab baru dari masa 
dewasa awal muncul mewakili perubahn besar dalam kehidupan individu.   
Dalam tahap perkembangan dewasa awal terdapat perkembangan otot, 
terutama pada pria dan pada orang-orang yang dengan sengaja melakukan 
olahraga demi keindahan tubuh. Puncak performance fisik akan dicapai pada 
umur antara 19-26 tahun. Puncak kondisi tubuh yang paling sehat juga dialami 
pada masa dewasa awal. Biasanya orang dalam tahap perkembangan ini 
cenderung lebih jarang mengalami masalah kesehatan.  
Penurunan kondisi fisik seseorang juga dimulai pada usia 30-an, misalnya 
lebih cepat lelah dan pegal-pegal. Fungsi sensori berkurang juga pada masa 
perkembangan ini. Seseorang yang tidak mengembangkan pola hidup yang sehat 
akan beresiko lebih tinggi pada penurunan fisik ini serta dapat berdampak pada 
kesehatannya pada masa yang akan datang.  
Menurut Schaise (1997 dalam Santrock, 2002), orang dewasa lebh maju 
dari remaja dalam intelektualitas mereka. Pada masa dewasa biasanya terjadi 
perubahan dari mencari pengetahuan menuju menerapkan pengetahuan, 
menerapkan apa yang kita ketahui unutk mengejar karir dan membentuk keluarga. 
Piaget percaya bahwa seorang remaja dan seorang dewasa berpikir dengan cara 
yang sama. Namun beberapa ahli perkembangan berpendapat pada masa 
dewasalah, inidividu mengatur pemikiran operasional formal mereka. Sehingga 
mereka mungkin merencanakan dan membuat hipotesis tentang masalah-masalah 
seperti remaja, tetapi mereka menjadi lebih sistematis dalam memandang suatu 
masalah. Sementara beberapa orang dewasa lebih mampu menyusun hipotesis 
daripada remaja dan menurunkan suatu pemecahan masalah dari suatu 
permasalahan, banyak orang dewasa yang tidak berpikir dengan cara operasional 
formal sama sekali (Keating 1980, 1990) 
Beberapa ahli perkembangan lain percaya bahwa idealisme Piaget yang 
digambarkan sebagai bagian dari pemikiran operasional formal menurun di masa 
dewasa awal. Hal ini terutama terjadi sebagai orang dewasa muda memasuki 
dunia kerja dan menghadapi kendala dan realitas (Lebuvie-Vief, 1986). Seseorang 
yang memasuki masa dewasa awal terlibat dalam penilaian reflektif lebih ketika 
memecahkan masalah, mereka mungkin berpikir mendalam tentang berbagai 
aspek politik, karir dan pekerjaan, dan bidang kehidupan lainnya (Labouvie-Vie & 
Diehl, 1999). Mereka memahami bahwa apa yang menjadi solusi terbaik untuk 
masalah pekerjaan tidak menjadi solusi terbaik di rumah. Banyak orang dewasa 
muda juga menjadi solusi terbaik di rumah. Banyak orang dewasa muda juga 
menjadi lebih skeptis tentang yang menjadi kebenaran tunggal dan sering tidak 
mau menerima jawaban sebagai final. Mereka juga sering mengakui bahwa 
pemikiran tidak bisa hanya menjadi abstrak melainkan harus realistis dan 
pragmatis. Dan dewasa muda memahami bahwa emosi dapat memainkan peran 
dalam berpikir.   
Sex role adalah tugas-tugas dan kewajiban-kewajiban yang diberikan atas 
dasar jenis kelamin (Coleman & Cressey, 1984). Terdapat ekspektasi-ekspektasi 
sosial yang berbeda bagi pria dan wanita di berbagai macam situasi sosial. 
Ekspektasi-ekspektasi ini berhubungan dengan apa yang seharusnya dilakukan 
dan apa yang tidak seharusnya dilakukan.  
Sex role ditugaskan pada awal proses sosialisasi. Sex role orang dewasa itu 
kompleks, melibatkan baik karakteristik-karakteristik kepribadian maupun 
perilaku. Wanita diharapkan menjadi pasif, hangat, dan suportif. Berlawanan 
dengan pria, yang diharapkan menekan perasaan-perasaannya, wanita didorong 
untuk mengungkapkan emosi-emosi secara terbuka. Wanita juga diharapkan 
untuk menjadi dependen dan membutuhkan dukungan emosional. Pria, pada sisi 
lainnya, diharapkan menjadi aktif, independen, dan terkontrol. Suatu bagian 
esensial dari peran pria adalah agresivitas dan dominasi.  
Fokus dari peran pria secara tradisional adalah dunia kerja. suami adalah 
pencari nafkah keluarga dan penyedia keamanan finansial. Pria seharusnya 
melindungi dan menjaga keluarganya dari bahaya-bahaya lua, membuat 
keputusan-keputusan penting dan menyediakan kepemimpinan keluarga. Pria juga 
harus menunjukkan keberanian dan berjuang untuk mencapai prestasi.  
Peran tradisional wanita berpusat pada rumah tangga dan keluarga. 
Kebanyakan wanita berada dibawah tekanan yang kuat untuk menikah dan 
memiliki anak dan bertanggungjawab untuk menjalankan rumah tangga dan 
membesarkan anak-anaknya. sementara kebanggaan pria berasal dari usaha 
sendiri di dunia, kebanggaan wanita biasanya berasal dari yang dimiliki suaminya.  
Jika pekerjaan wanita di sektor publik menyerupai peran ibu rumah tangga 
dalam hal status dan ekspektasi, mengapa wanita-wanita pada sekarang ini 
bekerja. Terdapat sejumlah penjelasan mengenai hal ini. Penelitian menunjukan 
bahwa perolehan gaji meningkatkan self-esteem, kekuatan dan pengaruh wanita 
berkeluarga terhadap pengambilan keputusan dengan pasangan.  
Beberapa wanita berkeluarga mengatakan bahwa mereka bekerja untuk 
perasaan independen dan kemandirian yang diberikan melalui perolehan gaji. 
Mereka yang bekerja diluar oposisi suaminya sering percaya bahwa hal itu 
 sepadan dengan risikonya  (Ferree, 1976, dalam Lamanna dan Riedmann, 1985). 
Kebebasan memilih tentu saja menjadi elemen kunci, tetapi jika seorang istri 
bekerja karena istri mau, maka istri lebih puas dengan pernikahannya 
dibandingkan ibu-ibu rumah tangga atau istri-istri yang bekerja yang berharap 
mereka tidak bekerja (Safilios-Rothschild, 1970, dalam Lamanna dan Riedmann, 
1985). 
Menurut salah satu studi, istri-istri yang bekerja lebih mungkin daripada 
suami-suaminya, untuk mengkarakteristikkan hubungan mereka seperti dua orang 
terpisah daripada seperti pasangan. Mereka mengekspresikan cukup banyak 
ketidakpuasaan dan frustasi dengan hubungan mereka daripada pria. 
Dibandingkan para suami, istri-istri yang bekerja merasa lebih tidak mampu 
dalam mengasuh anak, mengalami interaksi pernikahan yang jarang, entah 
melalui perbincangan ataupun fisik dan lebih kesal dengan konflik marital. 
Mereka juga lebih mungkin merasa terganggu dengan perilaku pasangan-
pasangan mereka, merasa salah dimengerti dan merasa pasangan-pasangan 
mereka seharusnya lebih mengekspresikan pemikiran dan perasaannya.  
Kenyataan bahwa efek-efek ini muncul tanpa memerhatikan benar 
tidaknya pekerjaan-pekerjaan istri memberikan asumsi bahwa pekerjaan adalah 
solusi terhadap fitur-fitur kehidupan pernikahan yang bermasalah bagi wanita itu 
tidak tepat (Locksley, 1980;345, dalam Lamanna dan Riedmann, 1985). Pasangan 
yang bekerja sering mengalami stres dari konflik peran atau beban berlebih 
(overload). Overload muncul karena harus menangani terlalu banyak peran dan 
terlalu banyak permintaan oada waktu yang bersamaan (Hall dan Hall, 1979;96, 
dalam Lamanna dan Riedmann, 1985).  
Aspek-aspek dari pekerjaan yang memengaruhi role overload meliputi 
permintaan-permintaan pekerjaan seseorang dan seberapa banyak kendali yang 
orang tersebut miliki atas waktunya (Katz dan Piotrowsky, 1983, dalam Lamanna 
Riedmann, 1985). Ketika tanggung jawab mengurus rumah tangga dan merawat 
anak berkonflik dengan tugas-tugas pekerjann, hasilnya sering berupa situasi 
tanpa kemungkinan menang. Tanggung jawab mana pun yang dipilih untuk 
dilakukan orang tersebut, mungkin akan menimbulkan kecemasan, stres dan 
bersalah karena mengabaikan tanggung jawab lainnya yang sama penting.   
Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui self-compassion pada perempuan 
bekerja yang sudah menikah dan yang belum menikah di Perusahaan  X  
Purwakarta.  Adapun rancangan penelitian yang digunakan adalah metode riset 
diferensial. Untuk itu, dilakukan pengukuran self-compassion pada perempuan 
bekerja yang sudah menikah dan juga akan dilakukan pengukuran self-
compassion pada perempuan bekerja yang belum menikah di perusahaan yang 
sama.  
Menurut Graziano & L. Raulin (2000), apabila dengan metode riset 
diferensial, hasil uji beda menunjukan perbedaan signifikan, berarti perbedaan itu 
menunjukan hubungan antara variabel yang diteliti dengan kondisi yang 
dibandingkan. Dalam penelitian apabila hasil pengukuran self-compassion dari 
kedua kelompok akan diuji- bedakan dan hasilnya menunjukkan perbedaan 
signifikan, berarti perbedaan itu mencerminkan hubungan antara self-compassion 
dengan status perkawinan yang sudah menikah dan yang belum menikah pada 
perempuan bekerja.  
Variabel dalam penelitian ini adalah self-compassion.   
Self-compassion didefinisikan sebagai keterbukaan dan kesadaran individu 
terhadap penderitaan diri sendiri, tanpa menghindar dari penderitaan itu, 
memberikan pemahaman dan kebaikan terhadap diri sendiri ketika menghadapi 
penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan tanpa menghakimi diri, serta 
melihat suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami semua manusia (Neff, 
2003). 
 Self-Compassion 
Skor Self-
Skor Self-
Self-compassion merujuk pada seberapa sering responden terbuka dan sadar 
terhadap penderitaan tanpa menghindarinya, memberikan pemahaman dan 
kebaikan terhadap diri saat mengalami penderitaan, kegagalan, dan 
ketidaksempurnaan tanpa menghakimi diri, serta melihat suatu kejadian sebagai 
pengalaman yang dialami semua manusia. Terdapat tiga komponen dalam diri 
responden yang berperan dalam self-compassion, yaitu:   
  Self-kindness merujuk pada seberapa sering responden mampu bersikap baik 
kepada diri sendiri saat mengalami kegagalan serta menerima dan memahami 
diri sendiri tanpa melakukan penilaian atau self-criticism terhadap kekurangan, 
kegagalan dan pengalaman yang menyakitkan. 
  Common humanity merujuk pada seberapa sering responden mampu melihat 
suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami semua manusia, bukan hanya 
dialami oleh dirinya sendiri.  
  Mindfullness merujuk pada seberapa sering responden mampu untuk 
menyadari dan menghadapi perasaan yang dirasakan saat mengalami kegagalan 
atau pengalaman yang menyakitkan, tanpa menekan atau melebih-lebihkan 
perasaannya itu.  
Alat ukur yang akan digunakan untuk mengukur self-compassion dibuat 
oleh Kristin Neff, K.D (2003) yang telah diterjemahkan dalam bahasa Indonesia 
oleh Missiliana Riasnugrahani, M.Si., Psikolog pada tahun 2012. Setelah itu , alat 
ukur tersebut diterjemahkan kembali ke dalam bahasa Inggris oleh Eveline 
Sarintohe, M.Si pada tahun 2012 dan telah disetujui oleh Kristin Neff K,D atas 26 
item positif dan negatif, berisi item-item berupa pernyataan mengenai komponen 
self-kindness, common humanity, dan mindfullness. Skala yang digunakan adalah 
skala likert dengan pengukuran interval. Setiap pernyataan berjarak 1 (hampir 
tidak pernah) sampai 5 (hampir selalu) berdasarkan seberapa sering responden 
bertindak sesuai dengan item-item tersebut. 
Self-Kindness 5,12,19,23,26 1,8,11,16,21 
3,7,10,15 4,13,18,25 
Mindfullness 9,14,17,22 2,6,20,24 
Item-item dalam kuesioner dijawab oleh responden dengan cara menuliskan 
salah satu bobot angka yang paling sesuai, berdasarkan skala yang telah tersedia 
di dalam kuesioner. Dalam kuesioner ini tersedia lima kemungkinan pilihan 
jawaban, yaitu hampir tidak pernah, jarang, kadang-kadang, cukup sering, dan 
hampir selalu.  
Setiap pernyataan pada alat ukur self-compassion terdiri dari lima 
kemungkinan jawaban, dengan skor sebagai berikut: 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif Skor Item Negatif 
Hampir selalu (5) 5 1 
Cukup sering (4) 4 2 
Kadang-kadang (3) 3 3 
Jarang (2) 2 4 
Hampir tidak pernah (1) 1 5 
Perhitungan setiap komponen self-compassion pada perempuan bekerja 
yang sudah menikah dan yang belum menikah di PT  X  Purwakarta dihitung 
dengan cara menjumlahkan seluruh skor dari setiap item pada masing-masing 
komponen self-compassion yaitu self-kindness, common humanity, dan 
mindfullness. Setelah itu dicari mean dari setiap komponen tersebut, kemudian 
ditentukan derajat setiap komponen pada perempuan bekerja yang sudah menikah 
dan yang belum di PT  X  Purwakarta yang dibandingkan dengan kriteria dari 
norma mutlak, yaitu: 
  Tinggi: 3,1   5,0 
  Rendah: 1,0   3,0 
Data pribadi dalam penelitian ini digunakan untuk mengetahui gambaran 
umum mengenai latar belakang sampel penelitian, yaitu identitas perempuan 
bekerja yang sudah dan belum menikah di PT  X  Purwakarta. Identitas ini terdiri 
dari suku bangsa, usia, status pernikahan, dan masa bekerja di PT  X  
Purwakarta.  
Uji validitas dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur yang digunakan 
benar-benar mengukur apa yang ingin diukur (Arikunto, 2011). Validitas dalam 
penelitian ini dihitung dengan menggunakan teknik korelasi melalui koefisien 
korelasi product moment dari Pearson.  
Kriteria validitas yang digunakan adalah kriteria dari Freidenberg sebagai 
berikut: 
r s  < 0.3 = item ditolak 
r s > 0.3 = item diterima  
Validitas dalam penelitian ini dilakukan oleh Missiliana Riasnugrahani, 
M.Si., Psikolog dengan nilai minimum 0.323 dan nilai maksimum koefisien 
korelasi 0.606. Dari hasil perhitungan terdapat 26 item yang diterima. 
Reliabilitas mengacu pada konsistensi atau kepercayaan hasil pengukuran, 
yaitu apabila alat ukur tersebut memberikan hasil yang tetap selama variabel yang 
diukur itu tidak berubah (Irawan, 2011). Reliabilitas dihitung dengan 
menggunakan Alpha Cronbach. Selanjutnya indeks reliabilitas yang diperoleh 
dibandingkan dengan kriteria Guilford (1956): 
0,00 0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20 0,39 : reliabilitas rendah 
0,40 0, 69 : reliabilitas sedang 
0,70 0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90 1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Reliabilitas dari kuesioner self-compassion ini dilakukan oleh Missiliana 
Riasnugrahani, M.Si., Psikolog dengan hasil 0.8182 (reliabilitas tinggi). 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah perempuan bekerja yang sudah 
menikah dan yang belum menikah di PT  X  Purwakarta. 
  Karakteristik responden pertama dalam penelitian ini adalah sebagai berikut: 
1. Masa kerja minimal  1 tahun 
2. Usia 18-40 tahun 
3. Sudah menikah 
4. Sudah memiliki anak 
  Karakteristik responden kedua: 
1. Masa kerja minimal   1 tahun 
2. Usia 18-40 tahun 
3. Belum menikah 
Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah purposive sampling yaitu 
suatu cara penarikan sampel yang didasari atas ciri-ciri tertentu yang dipandang 
mewakili ciri-ciri dari populasi yang sudah diketahui sebelumnya sebagai sampel. 
Untuk menguji perbedaan data antara self-compassion pada perempuan 
bekerja yang sudah menikah dan perempuan bekerja yang belum menikah 
digunakan uji Mann Whitney. 
U1 = 1
)1( Rnnnn ?++  
   U2 = 2
)1( Rnnnn ?++  
U1=Statistik uji U1 
U2 =Statistik uji U2 
R1 = jumlah rank sampel 1 
R2 = jumlah rank sampel 2 
n1 = banyaknya anggota sampel 1 
n2 = banyaknya anggota sampel 2 
HO: Tidak terdapat perbedaan yang signifikan antara derajat self-
compassion pada perempuan bekerja yang sudah menikah dengan yang belum 
menikah. 
H1: Terdapat perbedaan yang signifikan antara derajat self-compassion pada 
perempuan bekerja yang sudah menikah dengan yang belum menikah. 
